<style>
    html {
        direction: rtl;
    }
    eqn, table, .katex {
        direction: ltr;
    }
</style>
# ש"ב פיזיקה 2 - תרגיל 2
## יובל סרף
1.  
    נסתכל על משוות הכוחות הפועלים על מסה אחת

    $$\sum F_x  = 0$$
    $$\sum F_y  = 0$$
    $$\sum F_x = F_{e21} - \sin (\alpha) T$$
    $$\sum F_y =  - mg + \cos (\alpha) T$$
    $$\Downarrow$$
    $$I. \ \ \ F_{e21} - \sin (\alpha) T = 0$$
    $$II. \ \ \ - mg + \cos (\alpha) T = 0$$
    $$F_{e21} = \frac{kq^2}{d^2}$$
    $$\Downarrow$$
    $$I. \ \ \ - mg + \cos (\alpha) T = 0$$
    $$II. \ \ \ \frac{kq^2}{d^2} - \sin (\alpha) T = 0$$
    $$I. \ \ \ \cos (\alpha) T = mg$$
    $$T = \frac{mg}{\cos (\alpha)}$$
    $$II. \ \ \ \frac{kq^2}{d^2} - \sin (\alpha) \frac{mg}{\cos (\alpha)} = 0$$
    $$\frac{kq^2}{d^2} - \tan (\alpha) mg = 0$$
    $$\frac{kq^2}{d^2}= \tan (\alpha) mg$$
    $$\frac{d^2}{kq^2}= \frac{1}{\tan (\alpha) mg}$$
    $$d^2= \frac{kq^2}{\tan (\alpha) mg}$$
    $$d= \sqrt[]{\frac{kq^2}{\tan (\alpha) mg}}$$
    $$d= \sqrt[]{\frac{k}{\tan (\alpha) mg}} \cdot  q$$
2.
    1.
        נחשב את מרחק מטען $Q$ משאר המטענים כאשר הוא נמצא במרכז (חייב להימצא במרכז המשולש משיקולי סימטריה):

        $$\frac{b}{2} = d\cos(30\degree)$$
        $$\frac{b}{2} = d\frac{\sqrt[]{3}}{2}$$
        $$d = \frac{b}{2}\frac{2}{\sqrt[]{3}}$$
        $$d = \frac{b}{\sqrt[]{3}}$$

        הכוחות הפועלים על מטען אחד מתאפסים, נגדיר את הציר להיות התיכון

        $$\sum F = 0$$
        $$\sum F = F_{Qq1} + \cos(30\degree)F_{q_2q_1} + \cos(30\degree)F_{q_3q_1} = 0$$
        $$\cos(30\degree)F_{q_2q_1} = \cos(30\degree)F_{q_3q_1} \ \ \ \Downarrow$$
        $$F_{Qq1} + 2\cos(30\degree)F_{q_2q_1} = 0$$
        $$F_{Qq1} + 2\frac{\sqrt[]{3}}{2}F_{q_2q_1} = 0$$
        $$F_{Qq1} + \sqrt[]{3}F_{q_2q_1} = 0$$
        $$F_{Qq1} = \frac{kQq}{d^2}$$
        $$F_{Qq1} = \frac{kQq}{(\frac{b}{\sqrt[]{3}})^2}$$
        $$F_{Qq1} = \frac{kQq}{\frac{b^2}{3}}$$
        $$F_{Qq1} = \frac{3kQq}{b^2}$$
        $$F_{q_2q_1} = \frac{kq^2}{b^2}$$
        $$\Downarrow$$
        $$\frac{3kQq}{b^2} + \sqrt[]{3}\frac{kq^2}{b^2} = 0$$
        $$\frac{kq}{b^2}(\sqrt[]{3}q + 3Q) = 0$$
        $$\sqrt[]{3}q + 3Q = 0$$
        $$3Q = -\sqrt[]{3}q$$
        $$Q = -\frac{q}{\sqrt[]{3}}$$
3.
    1.
        הכוח פועל רק לכיוון $\hat{x}$ משיקולי סימטריה.

        $$\delta \vec{E} = \frac{k \delta q}{d^2}\hat{r}$$
        $$\delta q = \sigma b \delta \theta \delta z$$
        $$\Downarrow$$
        $$\delta \vec{E} = \frac{k \sigma b \delta \theta \delta z}{d^2}\hat{r}$$
        $$\delta \vec{E} = \frac{k \sigma b \delta \theta \delta z}{d^2}\cos(\alpha)\hat{x}$$
        $$\cos(\alpha) = \frac{z}{d} \Downarrow$$
        $$\delta \vec{E} = \frac{k \sigma b z \delta \theta \delta z}{d^3}\hat{x}$$
        $$\delta \vec{E} = \frac{k \sigma b z \delta \theta \delta z}{(\sqrt[]{z^2 + b^2})^3}\hat{x}$$
        $$\delta \vec{E} = \frac{k \sigma b z \delta \theta \delta z}{(z^2 + b^2)^{\frac{3}{2}}}\hat{x}$$
        $$\vec{E} = \int_{x_0}^{x_0 + l} \int_{0}^{2\pi}  \frac{k \sigma b z \delta \theta \delta z}{zx^2 + b^2)^{\frac{3}{2}}}\hat{x}$$
        $$\vec{E} = k \sigma b \int_{x_0}^{x_0 + l} \delta z \int_{0}^{2\pi} \delta \theta  (\frac{ z}{(z^2 + b^2)^{\frac{3}{2}}}\hat{x})$$
        $$\vec{E} = k \sigma b \int_{x_0}^{x_0 + l} \delta z (\theta\frac{ z}{(z^2 + b^2)^{\frac{3}{2}}}\hat{x} |_0^{2\pi})$$
        $$\vec{E} = k \sigma b \int_{x_0}^{x_0 + l} \delta z (2\pi\frac{ z}{(z^2 + b^2)^{\frac{3}{2}}}\hat{x})$$
        $$\vec{E} = 2\pi k \sigma b \int_{x_0}^{x_0 + l} \delta z (\frac{ z}{(z^2 + b^2)^{\frac{3}{2}}}\hat{x})$$
        $$t = z^2+b^2 \Rightarrow \delta t = 2z \delta z \Rightarrow \delta z = \frac{1}{2z} \delta t$$
        $$\vec{E} = 2\pi k \sigma b \int_{x_0^2 + b^2}^{(x_0 + l)^2+b^2} \delta t (\frac{z}{2zt^{\frac{3}{2}}}\hat{x})$$
        $$\vec{E} = 2\pi k \sigma b \int_{x_0^2 + b^2}^{(x_0 + l)^2+b^2} \delta t (\frac{1}{2}t^{-\frac{3}{2}}\hat{x})$$
        $$\vec{E} = 2\pi k \sigma b (-\frac{1}{4}t^{-\frac{1}{2}}\hat{x} |_{x_0^2 + b^2}^{(x_0 + l)^2+b^2})$$
        $$\vec{E} = -\frac{1}{2}\pi k \sigma b (((x_0 + l)^2+b^2)^{-\frac{1}{2}} - (x_0^2 + b^2)^{-\frac{1}{2}})\hat{x}$$
        $$\vec{E} = \frac{1}{2}\pi k \sigma b ((x_0^2 + b^2)^{-\frac{1}{2}} - ((x_0 + l)^2+b^2)^{-\frac{1}{2}})\hat{x}$$
    2.
        $$\lim_{l \rightarrow \infty}\vec{E} = \lim_{l \rightarrow \infty}\frac{1}{2}\pi k \sigma b ((x_0^2 + b^2)^{-\frac{1}{2}} - ((x_0 + l)^2+b^2)^{-\frac{1}{2}})\hat{x}$$
        $$\lim_{l \rightarrow \infty}\vec{E} = \lim_{l \rightarrow \infty}\frac{1}{2}\pi k \sigma b ((x_0^2 + b^2)^{-\frac{1}{2}} - \frac{1}{((x_0 + l)^2+b^2)^{\frac{1}{2}}})\hat{x}$$
        $$\lim_{l \rightarrow \infty}\vec{E} = \frac{1}{2}\pi k \sigma b ((x_0^2 + b^2)^{-\frac{1}{2}} - 0)\hat{x}$$
        $$\lim_{l \rightarrow \infty}\vec{E} = \frac{1}{2}\pi k \sigma b(x_0^2 + b^2)^{-\frac{1}{2}}\hat{x}$$
    3.
        $$\vec{E} = \frac{1}{2}\pi k \sigma b ((x_1^2 + b^2)^{-\frac{1}{2}} - ((x_1 + l)^2+b^2)^{-\frac{1}{2}})\hat{x}$$
        $$x_1 = -x_0$$
        $$\vec{E} = \frac{1}{2}\pi k \sigma b ((x_0^2 + b^2)^{-\frac{1}{2}} - ((l-x_0)^2+b^2)^{-\frac{1}{2}})\hat{x}$$

        קיבלנו תוצאה כמעט זהה, אך הגורם המוחסר מעט גדול יותר

        $$((l-x_0)^2+b^2)^{-\frac{1}{2}} > ((l+x_0)^2+b^2)^{-\frac{1}{2}}$$

        זאת אומרת שהכוח עדיין באותו הכיוון, אך קטן יותר (או עבור פרמטרים מסויימים יכול לשנות כיוון למינוס), זה הגיוני מכיוון הזזנו את נקודת היחס מעט לכיוון הגליל, וכעת חלק מן שדה הגליל למעשה פועל בכיוון הנגדי.  


