<style>
    html {
        direction: rtl;
    }
    eqn, table, .katex {
        direction: ltr;
    }
</style>
# ש"ב פיזיקה 2 - תרגיל 4
## יובל סרף
1.
    1.
        ידוע שדה חשמלי עבור לוח אינסופי

        $$\vec{E} = \{ x=0 :0 ,x>0 : \frac{\sigma}{2\epsilon_{0}}\hat{x} , x<0 : -\frac{\sigma}{2\epsilon_{0}}\hat{x}\}$$
        $$\frac{\sigma}{2\epsilon_{0}}\hat{x} =  2k\pi\sigma\hat{x}$$
        אפשר לראות שהשדה חשמלי לא מושפע מהמרחק מהלוח, כעת נחשב את המרחק בכל נקודה במרחב ע"י סופרפוזיציה.  

        *
            $$x>b$$
            $$3\cdot 2k\pi\sigma\hat{x}$$
            $$6k\pi\sigma\hat{x}$$
        *
            $$x=b$$
            $$\hat{x}(2\cdot 2k\pi\sigma + 0)$$
            $$4k\pi\sigma\hat{x}$$
        *
            $$0<x<b$$
            $$\hat{x}(2\cdot 2k\pi\sigma - 2k\pi\sigma)$$
            $$2k\pi\sigma\hat{x}$$
        *
            $$x=0$$
            $$\hat{x}(2k\pi\sigma + 0 - 2k\pi\sigma)$$
            $$0$$
        *
            $$-b<x<0$$
            $$\hat{x}(-2\cdot 2k\pi\sigma + 2k\pi\sigma)$$
            $$-2k\pi\sigma\hat{x}$$
        *
            $$x=-b$$
            $$\hat{x}(-2\cdot 2k\pi\sigma + 0)$$
            $$-4k\pi\sigma\hat{x}$$
        *
            $$x< -b$$
            $$-3\cdot 2k\pi\sigma\hat{x}$$
            $$-6k\pi\sigma\hat{x}$$
    <!-- 2.
        $$\phi_{(x)} = -\int \vec{E_{(x)}}\delta x$$
        *   $$x\geq b$$
            $$\phi_{(x)} = -\int 6k\pi\sigma\delta x$$
            $$\phi_{(x)} = -\int_{b}^{x} 6k\pi\sigma\delta x$$
            $$\phi_{(x)} = -6k\pi\sigma\int_{b}^{x} \delta x$$
            $$\phi_{(x)} = -6k\pi\sigma[x]_{b}^{x}$$ -->
2.
    1.
        $$\vec{E} = 100x\hat{x}$$
        פתרון

        $$\int_{A} \vec{E} \cdot \vec{\delta A} = \frac{Q}{\epsilon_0}$$
        $$Q = \epsilon_0\int_{A} \vec{E} \cdot \vec{\delta A}$$
        $$Q = \epsilon_0\int_{A} (100x\hat{x}) \cdot \vec{\delta A}$$
        $$Q = \epsilon_0 (100\cdot 0.05\cdot \hat{x}) \cdot (2\cdot 0.1^2\cdot  \hat{x})$$
        $$Q = \epsilon_0 (100\cdot 0.05\cdot 2\cdot 0.1^2)$$
        $$Q = 0.1\epsilon_{0[C]}$$
    1.
        $$\vec{E} = 100x^2y\hat{x} + 100xy^2\hat{y}$$
        $$Q = \epsilon_0\int_{A} \vec{E} \cdot \vec{\delta A}$$
        $$Q = \epsilon_0\int_{A} (100x^2y\hat{x} + 100xy^2\hat{y}) \cdot \vec{\delta A}$$
        $$Q = \epsilon_0(\int_{-0.05}^{0.05}\delta x (100x^2\cdot 0.05\hat{x} + 100x\cdot 0.05^2\hat{y}) \cdot (2\cdot 0.1^2\cdot \hat{y})) + \epsilon_0(\int_{-0.05}^{0.05}\delta y (100y\cdot 0.05^2\hat{x} + 100y^2\cdot 0.05\hat{y}) \cdot (2\cdot 0.1^2\cdot \hat{x}))$$
        $$Q = \epsilon_0(\int_{-0.05}^{0.05}\delta x (100x\cdot 0.05^2\cdot 2\cdot 0.1^2)) + \epsilon_0(\int_{-0.05}^{0.05}\delta y (100y\cdot 0.05^2\cdot 2\cdot 0.1^2))$$
        $$Q = \epsilon_0(\int_{-0.05}^{0.05}\delta x (x\cdot 0.1)) + \epsilon_0(\int_{-0.05}^{0.05}\delta y (y\cdot 0.1))$$
        $$Q = 0.1\epsilon_0[(\int_{-0.05}^{0.05}\delta x (x)) + (\int_{-0.05}^{0.05}\delta y (y))]$$
        $$Q = 0.1\epsilon_0([\frac{1}{2}x^2]_{-0.05}^{0.05} + [\frac{1}{2}y^2]_{-0.05}^{0.05})$$
        $$Q = 0.05\epsilon_0([x^2]_{-0.05}^{0.05} + [y^2]_{-0.05}^{0.05})$$
        $$Q = 0.05\epsilon_0([0.05^2 - 0.05^2] + [0.05^2 - 0.05^2])$$
        $$Q = 0.05\epsilon_0([0] + [0])$$
        $$Q = 0$$
3.
    $$\rho_{(r)} = \rho_{0}r^2$$
    *
        נחשב שדה מחוץ לכדור בעזרת גאוס

        $$r> R$$
        $$\int_A \vec{E}\vec{\delta A} = \frac{Q_{(R)}}{\epsilon_0}$$
        $$\vec{E}4\pi r^2 = \frac{Q_{(R)}}{\epsilon_0}\hat{r}$$
        $$\vec{E} = \frac{Q_{(R)}}{4\pi\epsilon_0 r^2}\hat{r}$$
        $$Q_{(R)} = \int_S \rho_{(r)} \delta S$$
        $$Q_{(R)} = \int_0^{2pi}\delta \theta\int_{0}^{\pi}\delta w (\sin (w))\int_{0}^{r} \delta r (r^2\rho_{(R)})$$
        $$Q_{(R)} = \int_0^{2pi}\delta \theta\int_{0}^{\pi}\delta w (\sin (w))\int_{0}^{r} \delta r (\rho_{0}r^4)$$
        $$Q_{(R)} = 2\pi\cdot 2\cdot \rho_{0}[\frac{1}{5}r^5]_{0}^{R}$$
        $$Q_{(R)} = \frac{4}{5}\pi\rho_{0}R^5$$
        $$\Downarrow$$
        $$\vec{E} = \frac{\frac{4}{5}\pi\rho_{0}R^5}{4\pi\epsilon_0 r^2}\hat{r}$$
        $$\vec{E} = \frac{\rho_{0}R^5}{5\epsilon_0 r^2}\hat{r}$$
        זאת אומרת הפונטציאל הוא

        $$\phi_{o(x)}$$
        $$-\int_{\infty}^{x} \vec{E}\cdot  \vec{\delta r}$$
        $$-\int_{\infty}^{x} \frac{\rho_{0}R^5}{5\epsilon_0 r^2}\delta r$$
        $$-\frac{\rho_{0}R^5}{5\epsilon_0}\int_{\infty}^{x} \frac{1}{r^2}\delta r$$
        $$-\frac{\rho_{0}R^5}{5\epsilon_0}\int_{\infty}^{x} r^{-2}\delta r$$
        $$-\frac{\rho_{0}R^5}{5\epsilon_0} [-r^{-1}]_{\infty}^{x}$$
        $$\frac{\rho_{0}R^5}{5\epsilon_0} [r^{-1}]_{\infty}^{x}$$
        $$\frac{\rho_{0}R^5}{5\epsilon_0} (x^{-1} - 0)$$
        $$\phi_{o(x)} = \frac{\rho_{0}R^5}{5\epsilon_0 x}$$
    *
        נחשב שדה מחוץ לכדור בעזרת גאוס שחישבנו קודם

        $$r\leq R$$
        $$\vec{E} = \frac{\rho_{0}r^5}{5\epsilon_0 r^2}\hat{r}$$
        $$\vec{E} = \frac{\rho_{0}r^3}{5\epsilon_0}\hat{r}$$
         זאת אומרת הפונטציאל הוא (ביחס לכדור עצמו)

        $$\phi_{i(x)}$$
        $$-\int_{R}^{x} \vec{E}\cdot  \vec{\delta r}$$
        $$-\int_{R}^{x} \frac{\rho_{0}r^3}{5\epsilon_0}\delta r$$
        $$-\frac{\rho_{0}}{5\epsilon_0}\int_{R}^{x} r^3\delta r$$
        $$-\frac{\rho_{0}}{5\epsilon_0} [\frac{1}{4}r^4]_{R}^{x}$$
        $$\frac{\rho_{0}}{20\epsilon_0} [r^4]_{R}^{x}$$
        $$\phi_{i(x)} = \frac{\rho_{0}}{20\epsilon_0} (x^4 - R^4)$$
    
    1.
        $$\phi_{o(R)}$$
        $$\frac{\rho_{0}R^5}{5\epsilon_0 R}$$
        $$\frac{\rho_{0}R^4}{5\epsilon_0}$$
    2.
        $$\phi_{(0)}$$
        $$\phi_{o(R)} + \phi_{i(0)}$$
        $$\frac{\rho_{0}R^4}{5\epsilon_0} + \frac{\rho_{0}}{20\epsilon_0} (0^4 - R^4)$$
        $$\frac{\rho_{0}R^4}{5\epsilon_0} + \frac{\rho_{0}R^4}{20\epsilon_0}$$
        $$\frac{\rho_{0}R^4}{5\epsilon_0}(1+\frac{1}{4})$$
        $$\frac{\rho_{0}R^4}{5\epsilon_0}(\frac{5}{4})$$
        $$\frac{\rho_{0}R^4}{4\epsilon_0}$$
    3.
        $$\phi_{o(2R)} - \phi_{o(3R)}$$
        $$\frac{\rho_{0}R^5}{5\epsilon_0 2R} - \frac{\rho_{0}R^5}{5\epsilon_0 3R}$$
        $$\frac{\rho_{0}R^4}{5\epsilon_0}(\frac{1}{2}-\frac{1}{3})$$
        $$\frac{\rho_{0}R^4}{5\epsilon_0}(\frac{1}{6})$$
        $$\frac{\rho_{0}R^4}{30\epsilon_0}$$
4.
    1.
        $$\phi_{(r)} = \int_0^{L}\delta E$$
        $$\delta E = \frac{k\delta q}{r}$$
        $$\Downarrow$$
        $$\phi_{(r)} = \int_0^{L} \frac{k\delta q}{r}$$
        $$\phi_{(r)} = \int_0^{L} \frac{k\lambda}{r}\delta x$$
        $$\phi_{(r)} = \int_0^{L} \frac{k\lambda}{r}\delta x$$
        $$\phi_{(x)} = \int_0^{L} \frac{k\lambda}{x+d}\delta x$$
        $$\phi_{(x)} = k\lambda\int_0^{L} \frac{1}{x+d}\delta x$$
        $$\phi_{(x)} = k\lambda[\ln|x+d|]_0^{L}$$
        $$\phi_{(x)} = k\lambda(\ln(L+d) - \ln(d))$$
        $$\phi_{(x)} = k\lambda \ln(\frac{L}{d}+1)$$
    2.
        $$\phi_{(r)} = \int_0^{L} \frac{k\delta q}{r}$$
        $$\phi_{(x)} = \int_0^{L} \frac{k ax }{x+d}\delta x$$
        $$\phi_{(x)} = ka\int_0^{L} \frac{x}{x+d}\delta x$$
        $$\phi_{(x)} = ka\int_0^{L} \frac{x+d-d}{x+d}\delta x$$
        $$\phi_{(x)} = ka\int_0^{L} (1-\frac{d}{x+d})\delta x$$
        $$\phi_{(x)} = ka((\int_0^{L}\delta x)-(\int_0^{L}\frac{d}{x+d}))$$
        $$\phi_{(x)} = ka((\int_0^{L}\delta x)-d(\int_0^{L}\frac{1}{x+d}))$$
        $$\phi_{(x)} = ka([x]_0^{L}-d\ln(\frac{L}{d}+1))$$
        $$\phi_{(x)} = ka(L-d\ln(\frac{L}{d}+1))$$
5.
    1.
        מהסימטריות המערכת השדה רק בכיוון $\hat{z}$ וערכו
        
        $$\vec{E}\cdot 2\pi r x = \frac{x\lambda }{\epsilon_0}$$
        $$\vec{E} = \frac{\lambda }{2\pi \epsilon_0 r}\hat{r}$$
        $$\vec{E} = 2k\lambda\frac{1}{r}\hat{r}$$
        $$\Downarrow$$
        $$\phi_{(r)} = -\int_{\infty}^{r} \vec{E} \delta  r$$
        $$\phi_{(r)} = -\int_{\infty}^{r} 2k\lambda\frac{1}{r} \delta  r$$
        $$\phi_{(r)} = -2k\lambda\int_{\infty}^{r} \frac{1}{r} \delta  r$$
        $$\phi_{(r)} = -2k\lambda [\ln(r)]_{\infty}^{r}$$
        $$\phi_{(r)} = -2k\lambda [\ln(r)]_{\infty}^{r}$$
        $$\phi_{(r)} = -2k\lambda \ln(\frac{r}{\infty})$$
        לא סופי מכיוון ש$\ln(\frac{r}{\infty})$ מתבדר.
    2.
        $$\phi_{(r)} = -2k\lambda \ln(\frac{r}{a})$$
        נבדוק 
        
        $$\phi_{(r=a)}=0$$
        $$-2k\lambda \ln(\frac{a}{a})$$
        $$-2k\lambda \ln(1)$$
        $$-2k\lambda \cdot 0$$
        $$0$$
6.
    שדות חשמליים הם משמרים, נבדוק אם כל שדה אם אכן משמר בעזרת הנוסחא
    
    $$\vec{E}\times \vec{\nabla} = 0$$

    1.
        $$\vec{E} = k(xy\hat{x} + 22yz\hat{y} + 33xz\hat{z})$$
        $$\Downarrow$$
        $$(k(xy\hat{x} + 2yz\hat{y} + 3xz\hat{z}))\times (\frac{\delta }{\delta x}\hat{x} + \frac{\delta }{\delta y}\hat{y} + \frac{\delta }{\delta z}\hat{z}) = 0$$
        $$(xy\hat{x} + 2yz\hat{y} + 3xz\hat{z})\times (\frac{\delta }{\delta x}\hat{x} + \frac{\delta }{\delta y}\hat{y} + \frac{\delta }{\delta z}\hat{z}) = 0$$
        $$
            (\frac{\delta }{\delta z}2yz - \frac{\delta }{\delta y}3xz)\hat{x} +
            (\frac{\delta }{\delta x}3xz - \frac{\delta }{\delta z}xy)\hat{y} +
            (\frac{\delta }{\delta y}xy - \frac{\delta }{\delta x}2yz)\hat{z} = 0$$
        $$(2y - 0)\hat{x} +(3z - 0)\hat{y} +(x - 0)\hat{z} = 0$$
        $$2y\hat{x} +3z\hat{y} +x\hat{z} \neq 0$$
        ולכן לא פיזיקלי
    2.
        $$\vec{E} = k(y^2\hat{x} + (2xy+z^2)\hat{y} + 2yz\hat{z})$$
        $$\Downarrow$$
        $$(k(y^2\hat{x} + (2xy+z^2)\hat{y} + 2yz\hat{z}))\times (\frac{\delta }{\delta x}\hat{x} + \frac{\delta }{\delta y}\hat{y} + \frac{\delta }{\delta z}\hat{z}) = 0$$
        $$(y^2\hat{x} + (2xy+z^2)\hat{y} + 2yz\hat{z})\times (\frac{\delta }{\delta x}\hat{x} + \frac{\delta }{\delta y}\hat{y} + \frac{\delta }{\delta z}\hat{z}) = 0$$
        $$(y^2\hat{x} + (2xy+z^2)\hat{y} + 2yz\hat{z})\times (\frac{\delta }{\delta x}\hat{x} + \frac{\delta }{\delta y}\hat{y} + \frac{\delta }{\delta z}\hat{z}) = 0$$
        $$
            (\frac{\delta }{\delta z}(2xy+z^2) - \frac{\delta }{\delta y}2yz)\hat{x} +
            (\frac{\delta }{\delta x}2yz - \frac{\delta }{\delta z}y^2)\hat{y} +
            (\frac{\delta }{\delta y}y^2 - \frac{\delta }{\delta x}(2xy+z^2))\hat{z} = 0$$
        $$
            2z - 2z)\hat{x} +
            0 - 0)\hat{y} +
            2y - 2y)\hat{z} = 0$$
        $$0 = 0$$




















