<style>
    html {
        direction: rtl;
    }
    eqn, table, .katex {
        direction: ltr;
    }
</style>
# ש"ב פיזיקה - תרגיל 5
## יובל סרף
1. **עשינו בכיתה**
2. נתון:  
    *  מסות גופים (מלמטה למעלה) $m_2, m_1$
    *  מקדם חיכוך (מלמטה למעלה) $\mu_a, \mu_b$

    פתרון:
    ננתח את 3 האפשרויות:  
    1. דוחפים את $m_2$ אך הכוח המופעל לא עולה על החיכוך סטטי בינו לבין המשטח.  
    נבנה טבלת כוחות  

    |שם כוח|גוף|X|Y|
    |:-:|:-:|:-:|:-:|
    |חיצוני|$m_2$|$F_0$||
    |משיכה|$m_2$||$-(m_1 + m_2)g$|
    |נורמלי|$m_2$||$N_2 = (m_1 + m_2)g$|
    |חיכוך סטטי|$m_2$|$F_{\mu_a} = -F_0$||
    |משיכה|$m_1$||$-m_1g$|
    |נורמלי|$m_1$||$N_1=m_1g$|
    |חיכוך|$m_1$|$F_{\mu_b} = N_1\mu_b$||

    נחשב את התאוצה של $m_2$:  
    
    $$F_x = F_0 - F_0 = 0$$
    $$F_y = (m_1 + m_2)g - (m_1 + m_2)g = 0$$
    $$\Downarrow$$
    $$a_{xy} = 0$$

    הגוף $m_2$ לא נע, ולכן גם לא מפעיל כוח על $m_1$, ז"א:  
    
    $$a_{m_1, m_2} = 0$$

    2. דוחפים את $m_2$ אך הכוח אשר תאוצתו מפעילה על $m_1$ לא עולה על החיכוך הסטטי שבין הגופים.  

    נבנה טבלת כוחות  

    |שם כוח|גוף|X|Y|
    |:-:|:-:|:-:|:-:|
    |חיצוני|$m_2$|$F_0$||
    |משיכה|$m_2$||$-(m_1 + m_2)g$|
    |נורמלי|$m_2$||$N_2 = (m_1 + m_2)g$|
    |חיכוך|$m_2$|$F_{\mu_a} = N_2\mu_a$||
    |משיכה|$m_1$||$-m_1g$|
    |נורמלי|$m_1$||$N_1=m_1g$|
    |חיכוך סטטי|$m_1$|$F_{\mu_b} = N_1\mu_b$||

    נחשב את התאוצה של $m_2$:  
    
    $$F_y = (m_1 + m_2)g - (m_1 + m_2)g = 0$$
    $$a_{y} = 0$$
    $$F_x = F_0 - F_{\mu_a}$$
    $$F_x = F_0 - N_2\mu_a$$
    $$F_x = F_0 - (m_1 + m_2)g\mu_a$$
    $$\Downarrow$$
    $$a_{x} = \frac{F_0 - (m_1 + m_2)g\mu_a}{m_2}$$

    נתון באפשרות זו כי הגוף $m_1$ נע יחדיו עם הגוף $m_2$, ולכן ניתן להבין כי:  
    
    $$a_{y_{m_1, m_2}} = 0$$
    $$a_{x_{m_1, m_2}} = \frac{F_0 - (m_1 + m_2)g\mu_a}{m_2}$$


    3. דוחפים את $m_2$ וכוח אשר תאוצתו מפעילה על $m_1$ עולה על החיכוך הסטטי שבין הגופים.

    נבנה טבלת כוחות  

    |שם כוח|גוף|X|Y|
    |:-:|:-:|:-:|:-:|
    |חיצוני|$m_2$|$F_0$||
    |משיכה|$m_2$||$-(m_1 + m_2)g$|
    |נורמלי|$m_2$||$N_2 = (m_1 + m_2)g$|
    |חיכוך|$m_2$|$F_{\mu_a} = N_2\mu_a$||
    |משיכה|$m_1$||$-m_1g$|
    |נורמלי|$m_1$||$N_1=m_1g$|
    |חיכוך סטטי|$m_1$|$F_{\mu_b} = N_1\mu_b$||

    נחשב את התאוצה של $m_2$:  
    
    $$F_y = (m_1 + m_2)g - (m_1 + m_2)g = 0$$
    $$a_{y_{m_2}} = 0$$
    $$F_x = F_0 - F_{\mu_a}$$
    $$F_x = F_0 - N_2\mu_a$$
    $$F_x = F_0 - (m_1 + m_2)g\mu_a$$
    $$\Downarrow$$
    $$a_{x_{m_2}} = \frac{F_0 - (m_1 + m_2)g\mu_a}{m_2}$$

    נחשב את התאוצה של $m_1$:  

    $$F_y = m_1g - m_1g = 0$$
    $$a_{y_{m_1}} = 0$$
    $$F_x = F_{\mu_b}$$
    $$F_x = N_1\mu_b$$
    $$F_x = m_1g\mu_b$$
    $$a_{x_{m_1}} = g\mu_b$$
    $$\Downarrow$$
    $$a_{y_{m_1, m_2}} = 0$$
    $$a_{x_{m_1}} = g\mu_b$$
    $$a_{x_{m_2}} = \frac{F_0 - (m_1 + m_2)g\mu_a}{m_2}$$
3. נתון:  
בלוק - $m_1$  
טריז - $m_2$  
זווית הטריז - $\theta$  
תאוצת המעלית - $A$  

נבנה טבלת כוחות (X מקביל לרצפת המעלית בכיוון מעלה של הטריז, Y מאונך למעלית כלפי מעלה)

|שם כוח|גוף|X|Y|
|:-:|:-:|:-:|:-:|
|מעלית|$m_1$||$m_1A$|
|משיכה|$m_1$||$-m_1g$|
|נגיעת הגופים|$m_1$|$-\sin{\theta}N_1$|$\cos{\theta}N_1$|
|מעלית|$m_2$||$m_2A$|
|משיכה|$m_2$||$-m_2g$|
|נגיעת הגופים|$m_2$|$\sin{\theta}N_1$|$-\cos{\theta}N_1$|
|נורמלי|$m_2$||$N_2$|

$$I. \ \ \ a_{y_{m_1}} = 0 \Rightarrow \sum F_{y_{m_1}} = 0 \Rightarrow m_1A - m_1g -\cos{(\theta)}N_1 = 0$$
$$II. \ \ \ \sum F_{x_{m_1}} = m_1a_{x_{m_1}} \Rightarrow -\sin{(\theta)}N_1 = m_1a_{x_{m_1}}$$
$$III. \ \ \ a_{y_{m_2}} = 0 \Rightarrow \sum F_{y_{m_2}} = 0 \Rightarrow m_2A - m_2g -\cos{(\theta)}N_1 + N_2 = 0$$
$$IV. \ \ \ \sum F_{x_{m_2}} = m_2a_{x_{m_2}} \Rightarrow \sin{(\theta)}N_1 = m_2a_{x_{m_2}}$$
$$\Downarrow$$
$$I. \ \ \ m_1A - m_1g -\cos{(\theta)}N_1 = 0$$
$$II. \ \ \ -\sin{(\theta)}N_1 = m_1a_{x_{m_1}}$$
$$III. \ \ \ m_2A - m_2g -\cos{(\theta)}N_1 + N_2 = 0$$
$$IV. \ \ \ \sin{(\theta)}N_1 = m_2a_{x_{m_2}}$$
$$\Downarrow$$
$$I. \ \ \ m_1A - m_1g =\cos{(\theta)}N_1$$
$$I. \ \ \ N_1 = \frac{m_1A - m_1g}{\cos{(\theta)}}$$
$$II. \ \ \ -\sin{(\theta)}\frac{m_1A - m_1g}{\cos{(\theta)}} = m_1a_{x_{m_1}}$$
$$II. \ \ \ -\tan{(\theta)}(m_1A - m_1g) = m_1a_{x_{m_1}}$$
$$II. \ \ \ a_{x_{m_1}}=\tan{(\theta)}(g - A)$$
$$IV. \ \ \ \sin{(\theta)}\frac{m_1A - m_1g}{\cos{(\theta)}} = m_2a_{x_{m_2}}$$
$$IV. \ \ \ \tan{(\theta)}(m_1A - m_1g) = m_2a_{x_{m_2}}$$
$$IV. \ \ \ a_{x_{m_2}} = \tan{(\theta)}(A - g)\frac{m_1}{m_2}$$
$$\Downarrow$$
$$a_{x_{m_1}} = \tan{(\theta)}(g - A)$$
$$a_{y_{m_1}} = 0$$
$$a_{x_{m_2}} = \tan{(\theta)}(A - g)\frac{m_1}{m_2}$$
$$a_{y_{m_2}} = 0$$


4. נתון:  
    בלוק - $m_1$  
    טריז - $m_2$  
    זווית הטריז - $\theta = \frac{\pi}{4}$  
    תאוצת הטריז - $A$  
    נבנה טבלת כוחות (X מקביל לשולחן בכיוון הכוח המופעל, Y מאונך לשולחן כלפי מעלה)

    |שם כוח|גוף|X|Y|
    |:-:|:-:|:-:|:-:|
    |משיכה|$m_1$||$-m_1g$|
    |נגיעת הגופים|$m_1$|$\sin{\theta}N_1$|$\cos{\theta}N_1$|
    |כוח חיצוני|$m_2$|$F$||
    |משיכה|$m_2$||$-m_2g$|
    |נגיעת הגופים|$m_2$|$-\sin{\theta}N_1$|$-\cos{\theta}N_1$|
    |נורמלי|$m_2$||$N_2$|

    $$I. \ \ \ \sum F_{x_{m_1}} = m_1a_{x_{m_1}} \Rightarrow \sin{(\theta)}N_1 = m_1a_{x_{m_1}}$$
    $$II. \ \ \ \sum F_{y_{m_1}} = m_1a_{y_{m_1}} \Rightarrow \cos{(\theta)}N_1-m_1g = m_1a_{y_{m_1}}$$
    $$III. \ \ \ a_{x_{m_2}} = A \Rightarrow \sum F_{x_{m_2}} = m_2A \Rightarrow F-\sin{(\theta)}N_1 = m_2A$$
    $$IV. \ \ \ a_{y_{m_2}} = 0 \Rightarrow \sum F_{y_{m_2}} = 0 \Rightarrow  - m_2g -\cos{(\theta)}N_1 + N_2 = 0$$
    $$V. \ \ A=3g \Rightarrow \ a_{y_{m_1}}=g$$
    נתון סעיף א'   
    
    $$\Downarrow$$
    $$I. \ \ \ \sin{(\theta)}N_1 = m_1a_{x_{m_1}}$$
    $$II. \ \ \ \cos{(\theta)}N_1-m_1g = m_1a_{y_{m_1}}$$
    $$III. \ \ \ F-\sin{(\theta)}N_1 = m_2A$$
    $$IV. \ \ \ - m_2g -\cos{(\theta)}N_1 + N_2 = 0$$
    $$V. \ \ A=3g \Rightarrow \ a_{y_{m_1}}=g$$
    1. צ"ל $a_{x_{m_1}}, a_{y_{m_1}}$:  

    $$\Downarrow$$
    $$II. \ \ \ \cos{(\theta)}N_1 = m_1a_{y_{m_1}}+m_1g$$
    $$II. \ \ \ N_1 = (a_{y_{m_1}}+g)\frac{m_1}{\cos{(\theta)}}$$
    $$III. \ \ \ F-\sin{(\theta)}(a_{y_{m_1}}+g)\frac{m_1}{\cos{(\theta)}} = m_2A$$
    $$V. \ \ A=3g, \ a_{y_{m_1}}=g$$
    $$\Downarrow$$
    $$III. \ \ \ F-\sin{(\theta)}(g+g)\frac{m_1}{\cos{(\theta)}} = m_23g$$
    $$III. \ \ \ F-\tan{(\theta)}(2g\cdot m_1) = m_23g$$
    $$III. \ \ \ F = m_23g+\tan{(\theta)}(2g\cdot m_1)$$
    $$III. \ \ \ F = g(3m_2 +\tan{(\theta)}(2m_1))$$
    $$\tan{(\theta)} = 1$$
    $$III. \ \ \ F = g(3m_2+2m_1)$$
    $$III. \ \ \ F-\sin{(\theta)}N_1 = m_2A$$
    $$III. \ \ \ g(3m_2+2m_1)-\sin{(\theta)}N_1 = m_2A$$
    $$III. \ \ \ \sin{(\theta)}N_1=g(3m_2+2m_1)-m_2A$$
    $$III. \ \ \ N_1=\frac{g(3m_2+2m_1)-m_2A}{\sin{(\theta)}}$$
    $$I. \ \ \ \sin{(\theta)}\frac{g(3m_2+2m_1)-m_2A}{\sin{(\theta)}} = m_1a_{x_{m_1}}$$
    $$I. \ \ \ g(3m_2+2m_1)-m_2A = m_1a_{x_{m_1}}$$
    $$I. \ \ \ a_{x_{m_1}} = \frac{g(3m_2+2m_1)-m_2A}{m_1}$$
    $$II. \ \ \ \cos{(\theta)}\frac{g(3m_2+2m_1)-m_2A}{\sin{(\theta)}}-m_1g = m_1a_{y_{m_1}}$$
    $$II. \ \ \ \tan^{-1}{(\theta)}(g(3m_2+2m_1)-m_2A)-m_1g = m_1a_{y_{m_1}}$$
    $$\tan{(\theta)} = \tan^{-1}{(\theta)} = 1$$
    $$II. \ \ \ a_{y_{m_1}} = \frac{g(3m_2+2m_1)-m_2A-m_1g}{m_1}$$
    $$II. \ \ \ a_{y_{m_1}} = \frac{3m_2g+2m_1g-m_2A-m_1g}{m_1}$$
    $$II. \ \ \ a_{y_{m_1}} = \frac{m_1g+m_2(3g-A)}{m_1}$$
    $$II. \ \ \ a_{y_{m_1}} = g+\frac{m_2(3g-A)}{m_1}$$
    $$\Downarrow$$
    $$a_{x_{m_1}} = \frac{g(3m_2+2m_1)-m_2A}{m_1}, a_{y_{m_1}} = g+\frac{m_2(3g-A)}{m_1}$$
    2. נמצא קודם לכן: 
     
    $$F = g(3m_2+2m_1)$$
    3.
    


5. **עשינו בכיתה**
6. נתון:  
מסות: $M_1, M_2$  
מתיחויות: $T_1, T_2, T_3, T_4$ ($T_3$ צד שני של $T_1$, $T_4$ 4ד שני של $T_2$)  
תאוצת הגלגלת התחתונה: $a_r$  
פתרון:  

$$I. \ \ \ M_2g -T_2 = M_2a_2$$
$$II. \ \ \ M_1g - T_1 = M_1a_1$$
$$III. \ \ \ -a_r = a_1$$
$$IV. \ \ \ a_r = \frac{a_2}{2}$$
אורך החוט קבוע

$$V. \ \ \ T_2 = T_4$$
$$VI. \ \ \ T_1 = T_3$$
מסת החוט זניחה

$$VII. \ \ \ T_2 + T_4 = T_3$$
$$\Downarrow$$
$$I. \ \ \ M_2g - T = M_2a_2$$
$$II. \ \ \ M_1g - 2T = M_1a_1$$
$$III. \ \ \ a_1 = -\frac{a_2}{2}$$
$$III. \ \ \ a_2 = -2a_1$$
$$I. \ \ \ T = M_2g - M_2a_2$$
$$I. \ \ \ T = M_2(g - a_2)$$
$$I. \ \ \ T = M_2(2a_1 + g)$$
$$II. \ \ \ M_1g - 2M_2(2a_1 + g) = M_1a_1$$
$$II. \ \ \ M_1g - 4M_2a_1 - 2M_2g = M_1a_1$$
$$II. \ \ \ M_1a_1 + 4M_2a_1 = M_1g - 2M_2g$$
$$II. \ \ \ a_1(M_1 + 4M_2) = M_1g - 2M_2g$$
$$II. \ \ \ a_1 = \frac{M_1g - 2M_2g}{M_1 + 4M_2}$$
$$II. \ \ \ a_1 = \frac{g(M_1 - 2M_2)}{M_1 + 4M_2}$$

7. **עשינו בכיתה**