<style>
    html {
        direction: rtl;
    }
    eqn, table, .katex {
        direction: ltr;
    }
</style>
# אנליזה הרמונית, יובל סרף
## תרגיל 5
1.
    נוסחאות מעבר

    $$c_{-n} = \frac{1}{2}(a_{n} + b_{n})$$
    $$c_{n} = \frac{1}{2}(a_{n} - b_{n})$$
    $$a_{n} = c_{n}+c_{-n}$$
    $$b_{n} = i(c_{n}-c_{-n})$$
    צ"ל

    $$Re(c_{n}) = Re(\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi} f_{(x)} e^{-inx} \delta x)$$
    פתרון

    $$Re(\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi} f_{(x)} e^{-inx} \delta x)$$
    $$Re(\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi} f_{(x)} (\cos(x) +i\sin(x)) \delta x)$$
    $$Re(\frac{1}{2\pi}(\int_{-\pi}^{\pi} f_{(x)}\cos(x) \delta x + i\int_{-\pi}^{\pi} f_{(x)}\sin(x) \delta x))$$
    $$\frac{1}{2\pi}(Re(\int_{-\pi}^{\pi} f_{(x)}\cos(x) \delta x) + i\cdot Re(\int_{-\pi}^{\pi} f_{(x)}\sin(x) \delta x))$$
    $$\frac{1}{2}(Re(\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{\pi} f_{(x)}\cos(x) \delta x) + i\cdot Re(\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{\pi} f_{(x)}\sin(x) \delta x))$$
    $$\frac{1}{2}(Re(a_n) + i\cdot Re(b_n))$$
    $$\frac{1}{2}(Re(c_{n}+c_{-n}) + i\cdot Re(i(c_{n}-c_{-n})))$$
2.
    .

    $$f_{(x)} = \{ 0 : -\pi\leq x < 0 , e^{ix} : 0\leq x \leq \pi\}$$

    $$f_{(x)} \approx \sum_{n=-\infty}^{\infty}cC_{n}\cdot e^{inx}$$
    נמצא את $c_{n}$

    $$c_{n} = \frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f_{(x)}e^{-inx}\delta x$$
    $$c_{n} = \frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{0}f_{(x)}e^{-inx}\delta x + \frac{1}{2\pi}\int_{0}^{\pi}f_{(x)}e^{-inx}\delta x$$
    $$c_{n} = \cancel{\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{0}0\cdot e^{-inx}\delta x} + \frac{1}{2\pi}\int_{0}^{\pi}e^{ix}\cdot e^{-inx}\delta x$$
    $$c_{n} = \frac{1}{2\pi}\int_{0}^{\pi}e^{ix(1-n)}$$
    $$c_{n} = \frac{1}{2\pi}[\frac{1}{i(1-n)}e^{ix(1-n)}]_{0}^{\pi}$$
    $$c_{n} = \frac{1}{2i\pi (1-n)}[e^{ix(1-n)}]_{0}^{\pi}$$
    $$c_{n} = \frac{1}{2i\pi (1-n)}(e^{i\pi(1-n)} - e^{i\cdot 0(1-n)})$$
    $$c_{n} = \frac{1}{2i\pi (1-n)}(e^{i\pi(1-n)} - 1)$$
    $$c_{n} = \frac{e^{i\pi(1-n)} - 1}{2i\pi (1-n)}$$
    $$c_{n} = \frac{e^{i\pi}\cdot e^{-in\pi} - 1}{2i\pi (1-n)}$$
    $$c_{n} = \frac{(\cos(\pi)+i\sin(\pi))\cdot (\cos(n\pi)+i\sin(n\pi)) - 1}{2i\pi (1-n)}$$
    $$c_{n} = \frac{(-1+0)\cdot ((-1)^n+0) - 1}{2i\pi (1-n)}$$
    $$c_{n} = \frac{(-1)^{n+1} - 1}{2i\pi (1-n)}$$
    $$\Downarrow$$
    $$f_{(x)} \approx \sum_{n=-\infty}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1} - 1}{2i\pi (1-n)}\cdot e^{inx}$$
3.
    $$f\in E[-\pi, \pi]$$
    $$f_{(x)} \approx \sum_{n=-\infty}^{\infty} c_n\cdot e^{inx}$$
    *
        $$\overline{f_{(x)}}$$
        $$c_{nf_{(x)}} = \frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}\overline{f_{(x)}} e^{-inx}\delta x$$
        $$c_{nf_{(x)}} = \frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}\overline{f_{(x)} e^{inx}}\delta x$$
        $$c_{nf_{(x)}} = \overline{c_{-n}}$$
        $$\Downarrow$$
        $$f_{(x)} \approx \sum_{n=-\infty}^{\infty} \overline{c_{-n}}\cdot e^{inx}$$
    *
        $$f_{(-x)}$$
        $$c_{nf_{(x)}} = \frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f_{(-x)} e^{-inx}\delta x$$
        $$t=-x$$
        $$c_{nf_{(x)}} = \frac{1}{2\pi}\int_{\pi}^{-\pi}f_{(t)} e^{int}\delta t$$
        $$c_{nf_{(x)}} = -\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f_{(t)} e^{int}\delta t$$
        $$c_{nf_{(x)}} = -c_{-n}$$
        $$f_{(x)} \approx \sum_{n=-\infty}^{\infty} -c_{-n}\cdot e^{inx}$$
4.
    $$f_{(x)} = e^{x}$$
    $$c_{nf_{(x)}}$$
    $$\frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi}f_{(x)} e^{-inx}\delta x$$
    $$\frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi}e^{x}\cdot  e^{-inx}\delta x$$
    $$\frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi}e^{x(1-in)}\delta x$$
    $$\frac{1}{2\pi} [\frac{1}{1-in}e^{x(1-in)}]_{-\pi}^{\pi}$$
    $$\frac{1}{2\pi} \frac{1}{1-in}[e^{x(1-in)}]_{-\pi}^{\pi}$$
    $$\frac{1}{2\pi} \frac{e^{\pi(1-in)} - e^{-\pi(1-in)}}{1-in}$$
    $$\frac{1}{2\pi} \frac{e^{\pi(1-in)} - e^{-\pi(1-in)}}{1-in}$$
    $$\frac{1}{2\pi} \frac{e^{\pi}e^{-in\pi} - e^{-\pi}e^{in\pi}}{1-in}$$
    $$\frac{1}{2\pi} \frac{e^{\pi}(\cos(-n\pi) +i\sin(-n\pi)) - e^{-\pi}(\cos(n\pi) +i\sin(n\pi))}{1-in}$$
    $$\frac{1}{2\pi} \frac{e^{\pi}((-1)^n+0) - e^{-\pi}((-1)^n+0)}{1-in}$$
    $$\frac{1}{2\pi} \frac{(-1)^n e^{\pi} - (-1)^n e^{-\pi}}{1-in}$$
    $$\frac{1}{2\pi} \frac{(-1)^n (e^{\pi} - e^{-\pi})}{1-in}$$
    $$\frac{1}{2\pi} \frac{(-1)^n (e^{\pi} - e^{-\pi})(1-in)}{(1-in)^2}$$
    $$\frac{1}{2\pi} \frac{(-1)^n (e^{\pi} - e^{-\pi})(1+in)}{1+n^2}$$
    $$\Downarrow$$
    $$f_{(x)} = e^x \approx \frac{1}{2\pi} \sum_{n=-\infty}^{\infty} \frac{(-1)^n (e^{\pi} - e^{-\pi})(1+in)}{1+n^2}\cdot e^{inx}$$
5. .

    $$f,g\in E[-\pi, \pi]$$
    $$f_{(x)} \sim \sum_{-\infty}^{\infty} a_n e^{inx}$$
    $$g_{(x)} \sim \sum_{-\infty}^{\infty} b_n e^{inx}$$
    $$h_{(x)} = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi}f(x-t)g(t)\delta t$$
    1.
        *
            נגדיר את הפונקציות הבאות

            $$A_{(x)} = f_{(x)}\cdot g_{(x)}$$
            $$B_{(x)} = \int_{a}^{b}A_{(x)}\delta x$$
            A הינה הרכבה של 2 פונקציות רציפות למקוטעין ולכן גם כן רציפה למקוטעין.

            B הינה אינטרגל מסויים של A החסומה בין a ל-b, ולכן גם כן היא רציפה למקוטעין.

            h היא באותו המבנה של פונקציה B ולכן גם כן רציפה למקוטעין.
        *
            נראה ש 

            $$h_{(x+2\pi)} = h_{(x)}$$
            $$\Downarrow$$
            $$h_{(x+2\pi)}$$
            $$\frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi}f(x + 2\pi -t)g(t)\delta t$$
            $$\frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi}f(x -t)g(t)\delta t$$
            $$h_{(x)}$$
    2.
        $$h_{(x)} \sim \sum_{-\infty}^{\infty} c_n e^{inx}$$
        $$c_n = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} h_{(x)}e^{-inx}\delta x$$
        $$c_n = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} (\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f(x -t)g(t)\delta t)e^{-inx}\delta x$$
        $$c_n = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} (\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f(x -t)g(t)e^{-inx}\delta x)\delta t$$
        $$c_n = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} \delta t(g(t)\cdot (\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f(x -t)e^{-inx}\delta x))$$
        $$m = x-t, \delta m = \delta x \Downarrow$$
        $$c_n = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} \delta t(g(t)\cdot (\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f(m)e^{-in(m+t)}\delta m))$$
        $$c_n = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} \delta t(g(t)\cdot (\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f(m)e^{-inm}e^{-int}\delta m))$$
        $$c_n = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} \delta t(g(t)e^{-int})\cdot \frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}\delta m(f(m)e^{-inm})$$
        $$c_n = b_n\cdot a_n$$
        $$c_n = a_n\cdot b_n$$
        